

你好，我是温铭。

这节课，我们来学习下 OpenResty 的另一块基石：LuaJIT。今天主要的篇幅，我会留给 Lua 和 LuaJIT 中重要和鲜为人知的一些知识点。而更多 Lua 语言的基础知识，你可以通过搜索引擎或者 Lua 的书籍自己来学习，这里我推荐 Lua 作者编写的《Lua 程序设计》这本书。

**当然，在 OpenResty 中，写出正确的 LuaJIT 代码的门槛并不高，但要写出高效的 LuaJIT 代码绝非易事**，这里的关键内容，我会在后面 OpenResty 性能优化部分详细介绍。

我们先来看下 LuaJIT 在 OpenResty 整体架构中的位置：

![](assets/cdef970a60810548b9c297e6959671ef.png)

前面我们提到过，OpenResty 的 worker 进程都是 fork master 进程而得到的， 其实， master 进程中的 LuaJIT 虚拟机也会一起 fork 过来。在同一个 worker 内的所有协程，都会共享这个 LuaJIT 虚拟机，Lua 代码的执行也是在这个虚拟机中完成的。

这可以算是 OpenResty 的基本原理，后面课程我们再详细聊聊。今天我们先来理顺 Lua 和 LuaJIT 的关系。

标准 Lua 和 LuaJIT 的关系
-------------------

先把重要的事情放在前面说：

**标准 Lua 和 LuaJIT 是两回事儿，LuaJIT 只是兼容了 Lua 5.1 的语法。**

标准 Lua 现在的最新版本是 5.3，LuaJIT 的最新版本则是 2.1.0-beta3。在 OpenResty 几年前的老版本中，编译的时候，你可以选择使用标准 Lua VM ，或者 LuaJIT VM 来作为执行环境，不过，现在已经去掉了对标准 Lua 的支持，只支持 LuaJIT。

LuaJIT 的语法兼容 Lua 5.1，并对 Lua 5.2 和 5.3 做了选择性支持。所以我们应该先学习 Lua 5.1 的语法，并在此基础上学习 LuaJIT 的特性。上节课我已经带你入门了 Lua的基础语法，今天只提及Lua的一些特别之处。

值得注意的是，OpenResty 并没有直接使用 LuaJIT 官方提供的 2.1.0-beta3 版本，而是在此基础上，扩展了自己的 fork: \[openresty-luajit2\]：

> OpenResty 维护了自己的 LuaJIT 分支，并扩展了很多独有的 API。

这些独有的 API，都是在实际开发 OpenResty 的过程中，出于性能方面的考虑而增加的。**所以，我们后面提到的 LuaJIT，特指 OpenResty 自己维护的 LuaJIT 分支。**

为什么选择 LuaJIT？
-------------

说了这么多 LuaJIT和Lua 的关系，你可能会纳闷儿，为什么不直接使用Lua，而是要用自己维护的LuaJIT呢？其实，最主要的原因，还是LuaJIT的性能优势。

其实标准 Lua 出于性能考虑，也内置了虚拟机，所以 Lua 代码并不是直接被解释执行的，而是先由 Lua 编译器编译为字节码（Byte Code），然后再由 Lua 虚拟机执行。

而 LuaJIT 的运行时环境，除了一个汇编实现的 Lua 解释器外，还有一个可以直接生成机器代码的 JIT 编译器。开始的时候，LuaJIT和标准 Lua 一样，Lua 代码被编译为字节码，字节码被 LuaJIT 的解释器解释执行。

但不同的是，LuaJIT的解释器会在执行字节码的同时，记录一些运行时的统计信息，比如每个 Lua 函数调用入口的实际运行次数，还有每个 Lua 循环的实际执行次数。当这些次数超过某个随机的阈值时，便认为对应的 Lua 函数入口或者对应的 Lua 循环足够热，这时便会触发 JIT 编译器开始工作。

JIT 编译器会从热函数的入口或者热循环的某个位置开始，尝试编译对应的 Lua 代码路径。编译的过程，是把 LuaJIT 字节码先转换成LuaJIT 自己定义的中间码（IR），然后再生成针对目标体系结构的机器码。

所以，**所谓 LuaJIT 的性能优化，本质上就是让尽可能多的 Lua 代码可以被 JIT 编译器生成机器码，而不是回退到 Lua 解释器的解释执行模式**。明白了这个道理，你才能理解后面学到的OpenResty 性能优化的本质。

Lua 特别之处
--------

正如我们上节课介绍的一样，Lua 语言相对简单。对于有其他开发语言背景的工程师来说，注意 到Lua 中一些独特的地方后，你就能很容易的看懂代码逻辑。接下来，我们一起来看Lua语言比较特别的几个地方。

### 1. Lua 的下标从 1 开始

Lua 是我知道的唯一一个下标从 1 开始的编程语言。这一点，虽然对于非程序员背景的人来说更好理解，但却容易导致程序的 bug。

下面是一个例子：

    $ resty -e 't={100}; ngx.say(t[0])'
    

你自然期望打印出 `100`，或者报错说下标 0 不存在。但结果出乎意料，什么都没有打印出来，也没有报错。既然如此，让我们加上 `type` 命令，来看下输出到底是什么：

    $ resty -e 't={100};ngx.say(type(t[0]))'
    nil
    

原来是空值。事实上，在 OpenResty 中，对于空值的判断和处理也是一个容易让人迷惑的点，后面我们讲到 OpenResty 的时候再细聊。

### 2. 使用 `..` 来拼接字符串

这一点，上节课我也提到过。和大部分语言使用 `+` 不同，Lua 中使用两个点号来拼接字符串：

    $ resty -e "ngx.say('hello' .. ', world')"
    hello, world
    

在实际的项目开发中，我们一般都会使用多种开发语言，而Lua 这种不走寻常路的设计，总是会让开发者的思维，在字符串拼接的时候卡顿一下，也是让人哭笑不得。

### 3. 只有 `table` 这一种数据结构

不同于 Python 这种内置数据结构丰富的语言，Lua 中只有一种数据结构，那就是 table，它里面可以包括数组和哈希表：

    local color = {first = "red", "blue", third = "green", "yellow"}
    print(color["first"])                 --> output: red
    print(color[1])                         --> output: blue
    print(color["third"])                --> output: green
    print(color[2])                         --> output: yellow
    print(color[3])                         --> output: nil
    

如果不显式地用`_键值对_`的方式赋值，table 就会默认用数字作为下标，从 1 开始。所以 `color[1]` 就是 blue。

另外，想在 table 中获取到正确长度，也是一件不容易的事情，我们来看下面这些例子：

    local t1 = { 1, 2, 3 }
    print("Test1 " .. table.getn(t1))
    
    local t2 = { 1, a = 2, 3 }
    print("Test2 " .. table.getn(t2))
    
    local t3 = { 1, nil }
    print("Test3 " .. table.getn(t3))
    
    local t4 = { 1, nil, 2 }
    print("Test4 " .. table.getn(t4))
    

使用 `resty` 运行的结果如下：

    Test1 3
    Test2 2
    Test3 1
    Test4 1
    

你可以看到，除了第一个返回长度为 3 的测试案例外，后面的测试都是我们预期之外的结果。事实上，想要在Lua 中获取 table 长度，必须注意到，只有在 table 是 `_序列_` 的时候，才能返回正确的值。

那什么是序列呢？首先序列是数组（array）的子集，也就是说，table 中的元素都可以用正整数下标访问到，不存在键值对的情况。对应到上面的代码中，除了 t2 外，其他的 table 都是 array。

其次，序列中不包含空洞（hole），即 nil。综合这两点来看，上面的 table 中， t1 是一个序列，而 t3 和 t4 是 array，却不是序列（sequence）。

到这里，你可能还有一个疑问，为什么 t4 的长度会是 1 呢？其实这是因为，在遇到 nil 时，获取长度的逻辑就不继续往下运行，而是直接返回了。

不知道你完全看懂了吗？这部分确实相当复杂。那么有没有什么办法可以获取到我们想要的 table 长度呢？自然是有的，OpenResty 在这方面做了扩展，在后面专门的 table 章节我会讲到，这里先留一个悬念。

### 4. 默认是全局变量

我想先强调一点，除非你相当确定，否则在 Lua 中声明变量时，前面都要加上 `local`：

    local s = 'hello'
    

这是因为在 Lua 中，变量默认是全局的，会被放到名为 `_G` 的 table 中。不加 local 的变量会在全局表中查找，这是昂贵的操作。如果再加上一些变量名的拼写错误，就会造成难以定位的 bug。

所以，在 OpenResty 编程中，我强烈建议你总是使用 `local` 来声明变量，即使在 require module 的时候也是一样：

    -- Recommended 
    local xxx = require('xxx')
    
    -- Avoid
    require('xxx')
    

LuaJIT
------

明白了Lua这四点特别之处，我们继续来说LuaJIT。除了兼容 Lua 5.1 的语法并支持 JIT 外，LuaJIT 还紧密结合了 FFI（Foreign Function Interface），可以让你直接在 Lua 代码中调用外部的 C 函数和使用 C 的数据结构。

下面是一个最简单的例子：

    local ffi = require("ffi")
    ffi.cdef[[
    int printf(const char *fmt, ...);
    ]]
    ffi.C.printf("Hello %s!", "world")
    

短短这几行代码，就可以直接在 Lua 中调用 C 的 `printf` 函数，打印出 `Hello world!`。你可以使用 `resty` 命令来运行它，看下是否成功。

类似的，我们可以用 FFI 来调用 NGINX、OpenSSL 的 C 函数，来完成更多的功能。实际上，FFI 方式比传统的 Lua/C API 方式的性能更优，这也是 `lua-resty-core` 项目存在的意义。下一节我们就来专门讲讲 FFI 和 `lua-resty-core`。

此外，出于性能方面的考虑，LuaJIT 还扩展了 table 的相关函数：`table.new` 和 `table.clear`。**这是两个在性能优化方面非常重要的函数**，在 OpenResty 的 lua-resty 库中会被频繁使用。不过，由于相关文档藏得非常深，而且没有示例代码，所以熟悉它们的开发者并不多。我们留到性能优化章节专门来讲它们。

写在最后
----

让我们来回顾下今天的内容。

OpenResty 出于性能的考虑，选择了 LuaJIT 而不是标准 Lua，并且维护了自己的 LuaJIT 分支。而 LuaJIT 基于 Lua 5.1 的语法，并选择性地兼容了部分 Lua5.2 和 Lua5.3 的语法，形成了自己的体系。至于你需要掌握的Lua 语法，在下标、字符串拼接、数据结构和变量上，都有自己鲜明的特点，在写代码的时候你应该特别留意。

你在学习 Lua 和 LuaJIT 的时候，是否遇到一些陷阱和坑呢？欢迎留言一起来聊一聊，我在后面也专门写了一篇文章，来分享我遇到过的那些坑。也欢迎你把这篇文章分享给你的同事、朋友，一起学习，一起进步。